<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<tmx version="1.4">
    <header creationtool="Lingtrain Alignment Stutio" segtype="sentence" adminlang="ru-RU" srclang="ru-RU" datatype="xml" creationdate="20190909T153841Z" creationid="LINGTRAIN"/>
    <body>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Качан, качандаа чер сыртында пир ньаан калык чаткан.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Давным-давно на земле жил один большой народ. Они называли себя лебединым народом.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анар пойыны кууныҥ калыгы деп аданар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Они верили, что их праматерью была лебедь.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анар чакшы кӧӧнилиг, улузыраш калык полгон.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Они были гордыми, с хорошими нравами. Живущий рядом народ считался с ними, они уважали друг друга, вели торговлю, защищались вместе от врагов и жили спокойно. Но со временем лебединый народ возгордился своим происхождением. «Мы произошли от прекрасного лебедя!» – говорили рядом живущему народу. «Эта птица летает в небе, близко к богу. Наш народ мощный, все должны нас почитать!»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Коштыйа анаҥ ла чатчын калык куу калыкты тоога салган, кӱндӱлен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так возвышая своё происхождение, постепенно, изо дня в день стали забывать свои ремёсла.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ӧзере садыжып, положып ӧштиглердин ӧзере аданыны алыжып чуртарыны абыр тутып чатканар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Также стали враждовать с соседями, прекратилась торговля, мастерски сделанные вещи забросили, стали забывать свои сказки о богатырях.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че по канчеп таа чыллар, шактар ӧте перерде, куу калык пойыныҥ чайалганыны тыҥ улугзыранып, пактанып, тазаҥнап чӱре пердилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Живущий рядом народ считался с ними, они уважали друг друга, вели торговлю, защищались вместе от врагов и жили спокойно. Но со временем лебединый народ возгордился своим происхождением.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«- Пис чараш куудаҥ шыккан калык!» - деп, айлантыра чаткан калыкка айтканар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Мы произошли от прекрасного лебедя!» – говорили рядом живущему народу.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«- По куш тыҥ ээс кӧк тегриде кудайга чагын ӱчип чӱрчит.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Эта птица летает в небе, близко к богу.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пистиҥ калык угала даа тыҥ, аҥ учын парчызы писти кӱндӱлерге керек».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Наш народ мощный, все должны нас почитать!»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде пойыныҥ чайалганыны ӧрӧ кӧдӱрип, аалында чакшы иштенген мелерини кичигден, кичигден уҥдыйа пенер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так возвышая своё происхождение, постепенно, изо дня в день стали забывать свои ремёсла.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Коштыйа чатчын калыктарла ӧштеже пердилер, ӧзере сатыштанды токтатсалдылар, ус иштейтен мелерини кеде эдип, чакшы алыптыг чӧрчӧктерини ийтенини уҥдып салдылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Также стали враждовать с соседями, прекратилась торговля, мастерски сделанные вещи забросили, стали забывать свои сказки о богатырях.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Канчеп тьаа туш ӧте перерде куу калык аразында ӧзере ӧштеш, кыйгырыш пола берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Через какое-то время среди лебединого народа стали слышны только крики, вражда.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че пир катап анаҥ тыҥ табыштары тегриде кудайга четпарды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Однажды их громкие крики, ругань дошли до Бога.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«- По кижилер кууныҥ калыгына теҥ эбес полтыр».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И Бог сказал: «Эти люди не ровня лебединому народу.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кӧбизе ле по кӱскиде турналарга теҥ ош калык.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Большинство их как осенние журавли.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ме айтчыларыны оҥыны алтан чок, пир ле пакташ, кыйгырыш.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Не понять, что говорят, одни крики, видно, забыли людскую речь.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кижи тиллерини уҥдып салтырлар, куштар шылап тал табыш шыгарып, колларыла кереги чок куштарныҥ канатары шылап шабылтырып чӧрчин учын, анар кӧӧленчин чатынга, куштар ла полкалзын».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И Бог сказал: «Эти люди не ровня лебединому народу. Большинство их как осенние журавли. Не понять, что говорят, одни крики, видно, забыли людскую речь. Также как птицы поднимают шум по кусту, размахивают руками, как крыльями птицы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кудай ийделе айтыйерде кууныҥ калыгы кенетке ле турналарныҥ ӧӧри полыйды. Канатарыны шабылтырып ол турна ӧӧри тӱпи чок кӧк тегризьары куйыла перди. Ол ча ла ээс кӧк тегриде ӱчип чӧрчилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Пусть станут птицами, если любят так жить.»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213126Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че кайсында черде арткан кижилерге анда – санда ӧӧр курларындаҥ эрикчил ӱӱнери угыл парчит.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>С тех пор они летают в небе, но иногда кое-где из журавлиной стаи живущим на земле людям доносятся тоскливые курлыканья. Это птицы до сих пор помнят и жалеют о прошедших славных временах, когда они были лебединым народом.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>