<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<tmx version="1.4">
    <header creationtool="Lingtrain Alignment Stutio" segtype="sentence" adminlang="ru-RU" srclang="ru-RU" datatype="xml" creationdate="20190909T153841Z" creationid="LINGTRAIN"/>
    <body>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кöк ээниг сында, ээс тагларныҥ кийниндеҥ таҥ чаарып тегриде кызыл изиг кÿн шыгып айлантыра чышты чарытыйды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На синей широкой гриве, за высокими горами на небе показалось, рассветая, красное, жаркое солнце и вокруг осветило лес.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол койуг öлöҥле öскан, шырбаларла пастыркан ээс кырларда кöп чÿректер, шÿбелер, карайлар ла аспак, кайыҥ агачтар öскен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На тех высоких горах, покрытых густой травой и кустарниками, росли высокие кедры, сосны, ели, осины и берёзы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чышта ползо кöп аҥнар пасып чÿрген, куштар ÿчишкен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>В этом лесу было много зверей и птиц.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пир чаш чÿрек агачтыҥ тöзинде ине койон ÿнде уйа чазап салып ики койонок палазыла чаткан.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>У основания одного молодого кедра, сделав в норе жилище, жила зайчиха с двумя детёнышами.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ок агачта пир салазында койуг шабаллар аразында сынма ине пойыныҥ уйазында сымачактарыны öстирген.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На этом же дереве на одном из ветвей, свив гнездо, жил рябчик с птенцами.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кӧк тегриде изиг кӱн ээс шыкканда.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Когда на голубом небе высоко поднялось яркое солнце, из норы вышли два сереньких зайчонка и стали весело играть, догоняя друг друга вокруг молодого кедра.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол агач тӧзинде поро койоноктор уйаларындаҥ шыгалып сöништиг ойноп öзере четижип чÿкÿришкеннер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На этом же дереве на одном из ветвей, свив гнездо, жил рябчик с птенцами. Когда на голубом небе высоко поднялось яркое солнце, из норы вышли два сереньких зайчонка и стали весело играть, догоняя друг друга вокруг молодого кедра.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Тийиҥнер, кÿректер ол агачтын черге тÿшкен торчыктарды тапалып кузыгыны шерткеннер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Прибежали белки, бурундуки, стали собирать упавшие с дерева шишки и щелкать орешки.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Куштар паза ла ол кузыкты шертип сыҥыражып ӱчишкендер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И птицы со свистом тоже щелкали орешки.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Сынма инеге сынмачактарыны пийин уйазыннаҥ чарып, ÿчтирерге ÿргетен туш четкеен полгон.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Сегодня настало время матери рябчика обучать полетам своих птенцов.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде ле чыштыҥ чатыны öтчинде ыраактаҥ кÿÿглек, кÿзÿрек угула берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И в этой спокойной лесной жизни вдруг вдали послышался шум, грохот машины.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ӱÿрдьа эбес кырныҥ кийниндеҥ машина кöринпарды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Через некоторое время из- за горы показалась машина с людьми, подъехав к молодому кедру, остановилась.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Поны кöрип чыштыҥ аҥнары, куштары агачтар аразынзары чÿкÿрип, ÿчижип чочыныйдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Увидев людей, живущие в лесу звери и птицы стали прятаться в зарослях.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кижилер машинадын шыкалып айлантыра кöрдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>А люди, приблизившись к молодому кедру, удивлялись её красоте: «Если увезем это дерево в город и продадим, то получим много денег».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«По чÿрек агач сырай кеен öскалтыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Увидев людей, живущие в лесу звери и птицы стали прятаться в зарослях. А люди, приблизившись к молодому кедру, удивлялись её красоте: «Если увезем это дерево в город и продадим, то получим много денег».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Калага алпарып, садыйзебис, кöп акча аларбыс» ийде чöптежалып кижилер ол чÿрек агачты айлантыра кас чÿребердилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так, согласившись, стали выкапывать дерево. Молодой кедр, видя копающих людей, сильно забеспокоился: «Что со мной хотят сделать и куда хотят увезти меня?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Мындыгды кöрип чÿрек агачтыҥ ичи тыҥ агрып ачыды: «По кайди мени идип, канары алпарачылар по кижилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так, согласившись, стали выкапывать дерево. Молодой кедр, видя копающих людей, сильно забеспокоился: «Что со мной хотят сделать и куда хотят увезти меня?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Койоноктор инезиле, сынмачактар инезиле менде уйалары чок болзо кайде алдынзары öзип чатарлар?»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Как без меня будут жить звери и птицы?»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде ле килеп сананчында кижилер чÿрек агашты тазылында чери торбагы кöзин ордындаҥ чулатартыйдылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так, когда с грустью думало дерево, люди вместе с землей на корнях вырвали дерево с его родного места.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аҥ сонда ньамычыла оробалып машинаныҥ сыртынзары салыйип, угьзары ньана бердилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Потом завернули дерево в палатку и погрузили в машину. Немного отдохнув, люди уехали домой. Зайчиха с зайчатами выбежали из кустов и, приблизившись к месту, где стоял кедр, увидели большую, глубокую яму. И нет норы у основания дерева, где они жили.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Койоноктор шырбалар аразындаҥ шыкып, чÿрек агач турган ордына келе берзелер, анда ньан ла тереҥ оро арткалтыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Немного отдохнув, люди уехали домой. Зайчиха с зайчатами выбежали из кустов и, приблизившись к месту, где стоял кедр, увидели большую, глубокую яму.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Агач тöзинде ÿннери кожо ло агачла парыйтир.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И нет норы у основания дерева, где они жили.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Сынмачактар инезиле ÿчип келеберзелер кеен шабалактардын иткен уйалары да чок полкалтыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Рябчик с птенцами, тоже прилетев, остались без своего гнезда.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чÿрек агачтары чок полкан учын анар тыҥ килеглиг полкалды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Им всем стало очень грустно.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Канчы да кÿн пажында кижилер ньаан калага четпарып чÿрек агашты пай кижини тапалып, ага садыйдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Рябчик с птенцами, тоже прилетев, остались без своего гнезда. Им всем стало очень грустно. И так через несколько дней дерево привезли в большой город и продали богатому человеку.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол пай кижи пойы да чÿрек агачтын иткен угде чатчын полтыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>У него был дом, сделанный из кедрового дерева, поэтому у него было желание, чтобы у него на участке рос кедр.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>По кижиниҥ алында да аҥ ижик алдында чÿрек агач öссин деп кÿÿни полгон.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Рябчик с птенцами, тоже прилетев, остались без своего гнезда. Им всем стало очень грустно. И так через несколько дней дерево привезли в большой город и продали богатому человеку. У него был дом, сделанный из кедрового дерева, поэтому у него было желание, чтобы у него на участке рос кедр.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол чалчыларына айтты: «По агачты эме ок меҥ ижик алдына олтазыйлер».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Он сказал своим работникам: «Сейчас же посадите на моем участке это дерево».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чалчылар оро казыйкельип агачты олтазыйкель тазылыны чазапсан сÿгле сугарыйдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Работники выкопали большую яму, тут же посадив дерево, хорошо полили корни удобренной водой.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Уйуктапкан агач уйганыйды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Уснувшее дерево очнулось и увидело вокруг себя чужую землю.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Агач айлантыра кöрзö саҥ пашка черге келькалтыр. Пойыныҥ чери да чок, аҥнар, куштары да чок.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Нет ему родных зверюшек, птиц и даже солнце светило по-другому, чем у него на родине.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кÿн дьаа пашка чарчыттыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Только шум и гам большого города.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«По кандыг пашка черге келькалдым.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>– Где я оказался?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Поны кöргемчи, тазылында ла куркалзамчы!» – деп чÿрек агач тыҥ килеглиг санан турды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Чем видеть это всё, лучше бы мне засохнуть на корню! – так с грустью думало дерево.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че чалчылар агач тöзини пьетеҥ артык тезекле чазапсан сÿгле сугардылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Но люди стали ещё сильнее поливать корни дерева удобренной водой.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чÿрек агачтыҥ ньа черге кӱӱни чок та болзо, кичигден, кичигден кÿчи ойдо кирип алдынзары öзип кичигден, кичигден тöреен чери ундыла берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И так кедр, понемногу набирая силы, стал привыкать к новому месту и дальше расти, постепенно забывая о родине.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Тогра черде паркалып Кÿннерими öтиртим.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Но вот когда издалека налетает сильный ветер и раскачивает ветви дерева, ему вспоминается родная земля, как у его основания с радостью бегали зайчата, а на ветвях со свистом летали птицы. Оставшись на чужбине, Проходят мои дни.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213139Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Тöреен черге эригип Меҥ чÿрегим агрыды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Скучая по родной земле, Моему сердцу больно.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>