<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<tmx version="1.4">
    <header creationtool="Lingtrain Alignment Stutio" segtype="sentence" adminlang="ru-RU" srclang="ru-RU" datatype="xml" creationdate="20190909T153841Z" creationid="LINGTRAIN"/>
    <body>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Качан – качандаа Алтайда ньаан калык чаткан.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Когда-то на Алтае жил большой народ.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол черде кижилер чакшы сагыштыг, ишпекчи, ус колыг, чалтанбас аҥчылар полгон.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди на этой земле были с добрыми помыслами, работящими, ловкими.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анар чатчын черде айлантыра кырларныҥ идегинде чыш аразында ильбек чийлектер, агачтарда кузук ла кижи чийтен мешкелер ӧскен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Кругом на лесах, долинах было много ягод, орехов, съедобных грибов.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Айрыларда ползо толо ло палык.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>В реках полно рыб.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аба чышта кӧп аҥнар пасып, куштар ӱчип чӧрген.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>В лесу много разных зверей и птиц.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол калык сӧништиг, пай чаткан.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Народ был с весёлым нравом и жил богато.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пайрам сайын анар актыг тагларга, сӱглер эзине тайылга иткенер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>По праздникам для хозяев священных гор и рек они делали жертвоприношения.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ээске парган ада – аналарыны тооп кӱндӱлеп чӱргенер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Почитали ушедших в иной мир предков.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чадынары чакшы учын кудайларыны алгыштап чатканар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так же благодарили Бога за хорошую жизнь.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде ле чыллар ӧткен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так и проходило время.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че пир катап аар киленчиктиг туш четкен. Тыҥ ла изиг кӱннер полаберди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Но вот однажды наступило тяжёлое время – настали очень жаркие дни.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чалаҥда, кырларда чажыл ӧлӧҥ, агачтарныҥ кабактары шабаллары саргайа курыйа берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>В степи пожелтели зелёные травы, в горах деревья стали сохнуть.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анаҥ ла кожо черде ӧскӧн чийлектер, мешкелер, агачтарда торчыктар паза ла курыйа берди. Айрыларда сӱглер солып палыктар ийде ок чоголо берди.Аба чышта аҥ- куштар ӧске черзьары кӧче берди. Ол черде чуртап чаткан калыкка ньаан ачана туш четкеен. Кижилер агрып кырыл чӱребен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Погибла вся рыба.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол тушта кижилерниҥ угулары калыкты чыгалып ак кийимлерини кийалып актыг кырларына шыгалып кижилерниҥ тыны тириг арткалзын деп Кудайларындыҥ сурандылар: «Пис сӧништиг, пай чатын чаткабыс. Эме тезе изигден, ачанадын кырылпарыйтыбыс.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Из тайги ушли звери, улетели птицы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пистиҥ Кудайыбыс!</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Наступило голодное время.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Писти ле пистиҥ пала паркабысты уга абырга артысалзаҥ!»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Стали люди болеть и умирать от голода.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде Кудай кижилерниҥ суранчыныны угалды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Тогда старейшины народа, надев свои белые одежды, собрав людей, поднялись на священные горы и стали просить Бога, чтобы народ остался жить на земле.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол тегридеҥ чети кужат пӱгдейниҥ ӱренини шелеберди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Мы жили с твоей помощью богато, весело.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ок тушта тегридеҥ ньаҥмыр чаг чӱребен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Теперь погибаем от зноя и голода.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пӱгдейниҥ ӱрени ыжык черге тӱже ле пираҥай ӧсеберди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Оставь нас и наших детей в живых и благополучии. Мы в твоих руках.» Бог услышал просьбу людей.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аштыҥ мажактары тыҥ кӱчле тоолып алтын шылап чылтыҥнады.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И спустил с неба семь горстей пшеничных зёрен. Тут же на голубом небе появились тучи.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аны кӧрип кижилер сӧӧндилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Видя это, люди начали веселиться.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ир кижилер ол мажактарды кезип чыгдылар, кат кижилер пӱгдейниҥ ӱренерини соккого согып, тербенге пожодып, элекке элеп, ундын тертик эдип, аш пышырдылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Мужчины стали собирать колосья, а женщины эти колосья обрабатывали в ступе, пропуская через ручную мельницу.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде калык ачанадын абырга шыктылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Из муки стали снова делать хлеб.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че ийде канчидаа туш ӧтеперерде кижилер Кудай актыг ӱрен пергени уҥдып салдылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так народ вышел из голода, настали благоприятные времена. Прошло ещё некоторое время и народ постепенно стал забывать о Божьем святом зерне, которую он дал людям.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ир кижилер сайактажып, ӧзере шалажып чӧребердилер: «-По кӱндин кӱнге кыраларды сӱрип, аш пӱгдей чачып кӱскиде аш кезип колыбыс, путыбыс агрыйа берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>К хлебу стали относиться небрежно.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пис мындыг чатындын аркалдыбыс.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Видя это, люди начали веселиться.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Тертик писте матап кӧп анда – мында черде шелинкан эҥ понда артазы тӧртикле пок чӧйчилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Мужчины стали собирать колосья, а женщины эти колосья обрабатывали в ступе, пропуская через ручную мельницу. Из муки стали снова делать хлеб. Так народ вышел из голода, настали благоприятные времена.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Мениҥ учын писке мындыҥ чатын?»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Из муки стали снова делать хлеб. Так народ вышел из голода, настали благоприятные времена. Прошло ещё некоторое время и народ постепенно стал забывать о Божьем святом зерне, которую он дал людям. К хлебу стали относиться небрежно. Стал хлеб валяться на полу, на земле.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кат Кижилер пазала сылтанып калактандылар: «- По кӱнсайын пӱгдейниҥ ӱренини сокого согып, пасакка касып, колыбыстыҥ салалары торсоп мойныбыс, кӧстерибис агрыйа берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди стали спорить между собой: «Изо дня в день мы работаем на пашнях, пашем, сеем, убираем урожай, от этого у нас болят ноги, руки.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>По мындыг чадын кӧдере ле небирильзин» - деп сайакташтылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>За что нам такая жизнь?»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде кижилерниҥ калактанчынарыны кудай кайкап угалды: «Че по калыкка аш, тӧртик керек чок понда анарда аш чок ползын» - деп пӱтӱрийди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Пусть провалится такая жизнь!» Удивился Бог, услышав такие причитания: «Если людям не нужен хлеб, добытый в труде, тогда пусть его не будет».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ла тушта кырада пӱгдейниҥ мажактары чер сыртына тӱжип чер тӱпинзьары падаберди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И исполнил людские желания. Тогда колосья пшеницы стали па¬дать на землю и засыхать.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аны кӧрген игер тыҥ ӱрип, уулып чӱреберди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Увидела это собака и стала громко лаять.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>По кижилер аш чок ползо чер сыртындаҥ кырылкалар деп керсиг игер оҥыны алды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Собака поняла, если не станет хлеба, люди исчезнут на земле от голода.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол кырага чӱгӱре ле аштыҥ мажактарыны тиштепалып ойто ӧре чер кадындын кӧдӧрди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Она побежала на хлебное поле и стала тянуть зубами вверх проваливающиеся под землю колосья пшени¬цы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аны кӧргӧн Кудай айтты: «- По игер кижилерге полашчын ползо анаҥ тыҥ ла ньаманнары чок ок полор.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Видя это, Бог подумал: «Если эта собака помогает людям, значит не все они такие.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анарда пир – пиризи чакшы пар ок.»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Среди них, видно, есть хорошие».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде сананып Кудай кижилерге ашты артысалды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Увидела это собака и стала громко лаять.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>По кыйалга кижилер киргелекте пир пӱгдейниҥ сабалагында кырык мажак ӧскен.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Тогда колосья пшеницы стали па¬дать на землю и засыхать. Увидела это собака и стала громко лаять.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че эме пир пӱгдейниҥ тазылда пир ле мажак арткалды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Собака поняла, если не станет хлеба, люди исчезнут на земле от голода. Она побежала на хлебное поле и стала тянуть зубами вверх проваливающиеся под землю колосья пшени¬цы. Видя это, Бог подумал: «Если эта собака помогает людям, значит не все они такие.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Поны кӧргӧн кижилер кайди игер анарды ачанадын шыгараны чалбала шалажып, сайактажып, полганарыны оҥыны алдыгар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Увидела это собака и стала громко лаять. Собака поняла, если не станет хлеба, люди исчезнут на земле от голода. Она побежала на хлебное поле и стала тянуть зубами вверх проваливающиеся под землю колосья пшени¬цы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Эртен ньаа ай капарда калыктыҥ улуглары ак арыг кийимнерини кийалып уҥдыпсан алгыш сӧстерини катап ок сагыштарына киртизип алында ӧтирбен тайылгаларыны итерге пелетендилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Видя это, Бог подумал: «Если эта собака помогает людям, значит не все они такие. Среди них, видно, есть хорошие». Так подумав, Бог оставил людям хлеб. Люди, видя как собака спасла их от голода, поняли своё недостойное поведение.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Эртен актыг – уктыг тагларына шыгып калык чакшы ырыстыг чадын учын Кудайга алгыш эттилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На новолуние, утром люди поднялись на священные горы и ста¬ли благословлять Бога за своё счастливое спасение.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анаҥ сыйлары, алгыштары Кудайга четип кижилерге ачана чок полып пай сӧништиҥ чадын пола берди. Ээс тегриде кызыл кӱн чарып кырларныҥ эдегинде агачтар чажарып, чалаҥныҥ кыраларында алтын мажактар пыжып чайканганар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На высо¬ком голубом небе светило красное солнце, у подно¬жья гор зеленели деревья, на полях созревали золотые колосья пшеницы.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ашты Кижилер игерниҥ тӧртиги деп адапсанар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Эти зёрна пшени¬цы люди назвали собачьим хлебом, чтобы из поколе¬ния в поколение не забывали, как собака спасла их от голода и благо¬словляли Бога за хорошую жизнь.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213138Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Алдынсары калыктыҥ ӧскен ӱйедеҥ ӱйеге ундыбасын деп кайде игер анарды ачанадын шыгарганыны уҥнап, алгып чакшы чадын чатып чӱрзинер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди, видя как собака спасла их от голода, поняли своё недостойное поведение.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>