<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<tmx version="1.4">
    <header creationtool="Lingtrain Alignment Stutio" segtype="sentence" adminlang="ru-RU" srclang="ru-RU" datatype="xml" creationdate="20190909T153841Z" creationid="LINGTRAIN"/>
    <body>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Аба чыштыҥ аразында пуруна, пуруна чатында кара тагныҥ идегинде пир аҥчи угдезиле чуртап чаткан.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Давным-давно в таёжном краю, у подножья чёрной горы в своём аиле жил один охотник со своей семьёй.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анарда эмчекчи пала болгон.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>У него были жена и маленький ребёнок.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Анар ӧзере абыр, эзен чатканар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Они жили дружно и спокойно. Но на этой земле не было мирной жизни. Причина была в людое¬де по имени Челбеен. Он воровал маленьких детей и пожирал их.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че ол черде тыҥ ла сӧништиг чатын полбоды. Анаҥ черде пир ньаман ме, Челбеен деп аттыг кижилерге абыр чатын пербеды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Причина была в людое¬де по имени Челбеен.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол кижилерниҥ кичиг паларыны оорлап чуткан. Аҥ учын кижилер корыгып чатканар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Он воровал маленьких детей и пожирал их.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Че пир катап аҥчы аҥнап – сӱглеп чӱркелерге чепсенди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так в страхе жили люди. И вот однажды охотник собрался на охоту.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Угдезине айтты: «– Мен ӱӱрге эбес аҥнап чӱркелин, снер мында абырла поллар. Ээр кирзе ле угдеҥ шыкпалар. Ижиктериҥи пектиг туттар.» Аҥчы угден аҥныйарга чепсенал парыйды. Пир, ики кӱн пажында ээрзьары ижиктерини пектенгелекте аҥчыныҥ угдезине ташкартын кӱзӱрек угулды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И сказал молодой жене: «Я ненадолго пойду на охо¬ту, а вы вечером закрывайте двери».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Угдези сурады: «– Сен аҥнап чӱрип ньандыҥ ба?»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Хозяйка дома спросила: «Это ты вернулся с охо¬ты?»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«– Мен, мен уге ньандым» – деп ӱн угулды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Я, я вернулся домой».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ӱгдези ташкары кӧрбинда сӧӧнпарды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Женщина обрадовалась и даль¬ше управлялась домашними делами.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Катап ок ӱн угылды: «-Паланы пери перзеҥ».</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Раздался голос: «Дай мне ребёнка» и женщина не глядя подала ребёнка. Но прошло немного времени, опять во дворе послышался шум. Это вер-нулся охотник. Когда хозяин вошёл в дом, жена спросила его: «А где ребёнок?»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Угдези палазыны ташкары тута берди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Но прошло немного времени, опять во дворе послышался шум.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ӱрьда эбес катап ок ташкары кӱзӱрек угулды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Раздался голос: «Дай мне ребёнка» и женщина не глядя подала ребёнка. Но прошло немного времени, опять во дворе послышался шум.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пу шын аҥчы ӱге ньанкельтир.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Это вер-нулся охотник.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Угдези андын сурады: « – Пала кайда?</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Когда хозяин вошёл в дом, жена спросила его: «А где ребёнок?»</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Мен пола ньан кельдим, паланы кӧрбедим» – деп аҥчы айтты.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Я только что пришёл и ребёнка не видел» – сказал охотник.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«– Калак, калак по мен Челбеенге паланы перийтирим» – деп аназы калактан айтты.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Оо, беда, это семиглавому людоеду я отдала дитё». Оба загоревали и заплакали. «Давай быстрее пойдём искать, куда Челбеен унёс нашего ребёнка» – сказал охотник.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Сагыштары тыҥ аартап сыктадылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И они побежали вслед людоеду, через леса добрались до сто¬янки Челбеена.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>«– Че капчай ла тыҥдап парак.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>«Давай быстрее пойдём искать, куда Челбеен унёс нашего ребёнка» – сказал охотник.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Канары Челбеен пистиҥ паланы ал парды» – аҥчы айтты.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Оба загоревали и заплакали. «Давай быстрее пойдём искать, куда Челбеен унёс нашего ребёнка» – сказал охотник.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ийде икеле Челбеениҥ кийнинчи чӱкӱрдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И они побежали вслед людоеду, через леса добрались до сто¬янки Челбеена.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чӱре, чӱре кельзелер Челбеениҥ черине четкельтирлер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Около костра в своём кресле сидел людоед, а вокруг на четвереньках ползали дети.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кӧрзелер ыраакта от пыстыҥнап чарчыны.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Их ребёнок ползал око¬ло костра.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чагынап кельзелер Челбеен оттыҥ нанында кербейте тарткалып орнанда олтарчыны.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Тогда мама подползла поближе, чтоб не заметил её Челбеен, стала показывать ребёнку свою грудь. Челбеен смо¬трел в огонь, где жарил жертвы и ничего не видел вокруг.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Оорлапан паларды отка суглапчыны.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>От костра разлетались искры и треск.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол оттын торсылдак угылганда «Ада – анаҥа чет!» – деп паларды чутчыны. Ада – аназы кӧрзелер анаҥ палазы оттыҥ кыйында эмектеп чӱрчини.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Как только малыш подполз к ним поближе, отец быстро схватил его, и они побежали до¬мой.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Пала аназыны кӧралып очандын аназынзары эмектеди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Челбеен смо¬трел в огонь, где жарил жертвы и ничего не видел вокруг.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Паланыҥ адазы капчайла палазыны капалып, ӱгдезиле пойыныҥ чериньзары чӱгӱрдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>От костра разлетались искры и треск. Как только малыш подполз к ним поближе, отец быстро схватил его, и они побежали до¬мой.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Уге ньанып, айлантыра чатчын калыкты кычырдылар: «– По канчеп пис пийде кыйналып чатырбыс?!»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Добравшись до дома, они стали собирать всех вокруг жи¬вущих людей и сказали: «До каких пор будем жить в страхе?!» Собравшиеся люди были в гневе и сказали, что «дальше тер¬петь нет сил, давайте покончим с этим злом». И пошли все на землю Челбеена. Когда люди пришли на стойбище людоеда, он всё ещё сидел у очага, где на костре жарил свою добычу, а дети, связанные за ноги, ползали вокруг костра. Увидев людей, Челбеен испугался и побежал на высокую гору. Люди стали догонять людоеда.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чыгылган кижилер Челбеенге тыҥ каныккан полгон: «-Мындаҥ ары шытыйтан кӱч чок по ньаманды кедери идектер!» – деп кыйгырыштылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Собравшиеся люди были в гневе и сказали, что «дальше тер¬петь нет сил, давайте покончим с этим злом».</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Челбеениҥ чериньзары пардылар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>И пошли все на землю Челбеена.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Четкельзелер Челбеен черинде ле очок ньанында олторчытыр.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Когда люди пришли на стойбище людоеда, он всё ещё сидел у очага, где на костре жарил свою добычу, а дети, связанные за ноги, ползали вокруг костра. Увидев людей, Челбеен испугался и побежал на высокую гору. Люди стали догонять людоеда. На вершине горы стояло высокое дерево. И Челбеен вскарабкался на это дерево. Люди стали колотить и раскачивать дерево, чтобы свалить чудовище с дерева.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Кӧп калыкты кӧрьалып Челбеен тургыза качып сананды: «– Улок ла мени по кижилер пазыйерлер, капчай ла качын!»</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Когда люди пришли на стойбище людоеда, он всё ещё сидел у очага, где на костре жарил свою добычу, а дети, связанные за ноги, ползали вокруг костра. Увидев людей, Челбеен испугался и побежал на высокую гору.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Таг сериньзары чӱкӱрди кижилер аҥ кийинчи сӱрӱже чӱкӱрдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди стали догонять людоеда.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Улокла пазыйербис деп кыйгырганар. Ньаман ме таг сыртына шыккельзе, кижилер аҥ кийинчи ле сӱрӱже четкельди.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>На вершине горы стояло высокое дерево.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Челбеен агач пажынзары чербаныйды.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди стали догонять людоеда. На вершине горы стояло высокое дерево. И Челбеен вскарабкался на это дерево.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ээс агачты кижилер чагыда шабыйерге токпачтады. Ол эртикте тагныҥ кийниндеҥ ак толым ай шыкты. Челбеен аны кӧрьалып айзары капыналып чар- паныйды. Кижилер ийде Челбеенди чер сыртындаҥ сӱрийдилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Люди стали колотить и раскачивать дерево, чтобы свалить чудовище с дерева.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Ол ча ла ак толым ай тегриде шыкканда черде чатчын кижилер Челбеениҥ кӧлӧткезини кӧрчилер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так люди прогнали Челбеена с земли. С тех пор как только на ночном небе появляется полная луна, живущие на земле люди видят тень это¬го чудища.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Калыктыҥ ара- зында кереес ӱрбек пар. Кижилерде чӧптиг чадын полбозо Челбеен катап ок айдын черге тӱжип калыкты кырар.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>Так люди прогнали Челбеена с земли.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu creationdate="20250527T213135Z" creationid="LINGTRAIN">
            <tuv xml:lang="en-US">
                <seg>Чер сильгинер, сӱг- лер чардын ажылар, агач черлер кӱйер.</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="ru-RU">
                <seg>С тех пор как только на ночном небе появляется полная луна, живущие на земле люди видят тень это¬го чудища.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>